<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on blog jednog podstanara</title>
    <link>https://soba-podstanara.xyz/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on blog jednog podstanara</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 02 Nov 2021 15:04:35 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://soba-podstanara.xyz/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Stvaranje Novca</title>
      <link>https://soba-podstanara.xyz/post/stvaranje_novca/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Nov 2021 15:04:35 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://soba-podstanara.xyz/post/stvaranje_novca/</guid>
      <description>Zamislite jedan rudarski grad. Nekada davno postojao je rudnik, najveći poslodavac u gradu. Kopala se bakarna ruda, i prodavala na globalnom tržištu. Ovo je gradu donosilo finansijske prihode, od kojih su stvoreni restoran, agencija za nekretnine, lekarska ordinacija i crkva. Iako ti ljudi nisu bili zaposleni u rudniku, dobijali su dovoljno mušterija od rudara, koji su u osnovi nabavljali novac van grada.
Eventualno, rudnik je presušio. Rudari su ostali bez posla, jer grad više nije &amp;ldquo;uvozio&amp;rdquo; dovoljno novca da ih sve isplati.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gubitnici #2</title>
      <link>https://soba-podstanara.xyz/post/gubitnici_2/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Oct 2021 12:33:08 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://soba-podstanara.xyz/post/gubitnici_2/</guid>
      <description>Prošle godine, na početku COVID karantina, proveo sam oko 50 sati istražujući virus (na internetu naravno). U to vreme sam verovao da je pobegao iz laboratorije, ali ne i da je ljudska tvorevina. Verovao sam u ovo iz dva razloga:
 Postojala su dva potvrđena laboratorijska bekstva SARSa. Ti slepi miševi nisu poreklom iz Vuhana.  Verovao sam da su slepi miševi doneti u Vuhan iz južne Kine, i da je onda neki njihov prirodni virus zarazio čoveka.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gubitnici #1</title>
      <link>https://soba-podstanara.xyz/post/gubitnici_1/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Oct 2021 15:03:49 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://soba-podstanara.xyz/post/gubitnici_1/</guid>
      <description>Skoro sam slušao ovu pesmu:
 Staring like a stranger from the dirt field Across from my childhood home. Noticed how out of place I looked there. Now it’s a place I can’t afford.
 Zamislite da varate u društvenoj igri. Recimo krišom uzmete 1000$ iz kutije u Monopolu. Na kraju je bezveze kada pobedite, nema osećaja prave satisfakcije. Eventualno, vaši prijatelji više neće želeti da igraju, i prevrnuće tablu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Trula Tehnologija</title>
      <link>https://soba-podstanara.xyz/post/trula_tehnologija/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Oct 2021 20:12:34 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://soba-podstanara.xyz/post/trula_tehnologija/</guid>
      <description>Nisam ljubitelj klasičnog SF-a, u maltene bilo kojoj njegovoj formi. I to iz nekoliko razloga. Pre svega, većina SF autora isuviše artistično i nedovoljno realistično definiše ideje, bez jasnog, logičnog i naučnog smisla/temelja, bilo da je reč o besmislenim kombinezonima (kakve nose ama baš sve rase koje se pominju), letećim vozilima koje se napajaju na benzin, ljudima koji brzinom svetlosti žure nazad kući, kroz galaksiju, da bi onda zapalili sveću dok večeraju u svojoj mračnoj jazbini, ili kompletnoj anatomiji bioloških/silikonskih oblika života.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Maksimiranje Konzumiranja</title>
      <link>https://soba-podstanara.xyz/post/maksimiranje_potrosnje/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Oct 2021 11:41:56 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://soba-podstanara.xyz/post/maksimiranje_potrosnje/</guid>
      <description>Svi stalno putujemo. Odmor koji traje zauvek. Živimo kao digitalni nomadi. Gledamo prelepe stvari, jedemo neverovatnu hranu, obilazimo daleke zemlje&amp;hellip; San.
Ali ne možemo. Neko mora da pravi stvari. Neko mora da kuva hranu. Kladim se da ne zamišljate ove daleke zemlje kao kampovanje bez kojekakvih zaliha.
U razvijenijim zemljama, sve manje i manje ima smisla ostati na jednom mestu i praviti stvari, kada je novac danas praktično besplatan. I to je tragedija zajedničkog dobra, jer sve veći broj ljudi troši sve više vremena na konzumiranje, i sve manje stvari preostaje za konzumaciju.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Silikonska Osoba</title>
      <link>https://soba-podstanara.xyz/post/silikonska_osoba/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Oct 2021 10:22:54 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://soba-podstanara.xyz/post/silikonska_osoba/</guid>
      <description>Uhvatim sebe da povremeno razmišljam o silikonskom obliku ljudskog života, i njegovoj implementaciji danas. Ako izdvojim i svedem svoje misli na neku izračunljivu celinu, to bi izgledalo nekako ovako:
Prvo, podelimo osobu na input-e, kalkulacije i autput-e.
Inputi:  Dve &amp;ldquo;pristojne&amp;rdquo; kamere od 126 MP. (Ljudska retina sadrži oko 120 miliona štapićastih ćelija, i 6 miliona kupastih ćelija). Jedan od onih fensi &amp;ldquo;ASMR&amp;rdquo; mikrofona sa dva uha. Ostali senzori koji su nam sada nevažni.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Eksploatacija Nintendo DS savegame fajlova</title>
      <link>https://soba-podstanara.xyz/post/hakovanje_nds_sejvova/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Oct 2021 10:35:12 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://soba-podstanara.xyz/post/hakovanje_nds_sejvova/</guid>
      <description>Modifikacija sejva NDS igrice, i ubacivanje svog kóda u njega je tema ovog tutorijala. On se ne odnosi samo na NDS, već i na bilo koji zatvoreni sistem bez moderne zaštite i njenih standardnih mitigacija kakve se mogu videti danas. Odlučio sam da uzmem DS kao primer, jer, kao što sam već napomenuo, konzola nema maltene nikakvu modernu zaštitu (kao što je recimo NXbit - neki delovi memorije se setuju na no_exec), ili ASLR (baze modula i steka se random menjaju), pa ako ubacite svoj kód negde u memoriju, ponekad možete odmah da skočite na njega, jer nema pravog kernela ili ne-daj-bože hipervizora da se bune.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
