<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on blog jednog podstanara</title>
    <link>https://soba-podstanara.xyz/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on blog jednog podstanara</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 02 Feb 2022 19:02:18 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://soba-podstanara.xyz/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Potrošačka Klasa</title>
      <link>https://soba-podstanara.xyz/post/potrosacka_klasa/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Feb 2022 19:02:18 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://soba-podstanara.xyz/post/potrosacka_klasa/</guid>
      <description>Pripadnike ove klase možete pronaći širom interneta. Oni su ubeđeni da konzumiranjem čine dobro. Da ispunjavaju svoju ulogu u društvu. Oni se identifikuju kao potrošači.
Ovo nije rent protiv potrošnje, ovo je rent protiv potrošnje kao moralnog dobra, kojim se navodno treba ponositi. Najsramnije su kompanije koje pokušavaju da na taj način pozicioniraju svoj proizvod.
 Nekada je postojao sjajan sabredit r/consumeproduct koji je ismevao ove ljude, ali naravno, s obzirom na činjenicu da postavljanje reklame za Lego set gospodara prstenova, pored posta u kojem se rugaju odraslima koji pokazuju svoje Lego setove Gospodara prstenova, nije bio &amp;ldquo;good look&amp;rdquo; za Reddit, morao je da ode.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Meta-Frejmvork</title>
      <link>https://soba-podstanara.xyz/post/frejmvork_za_zivot/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Dec 2021 10:23:35 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://soba-podstanara.xyz/post/frejmvork_za_zivot/</guid>
      <description>Vreme je za malo lične filozofije. Razmišljao sam neko vreme da li da napišem išta na ovu temu, jer narativ bloga nisam ja, per se, ali na pritisak nekih meni bliskih ljudi, popustio sam. Smatram sebe post-modernistom, koji korene crpi iz teorije informacije. Sve što ću ovde napisati predstavlja nešto što nazivam &amp;ldquo;meta-frejmvork&amp;rdquo; ili &amp;ldquo;frejmvork za život&amp;rdquo;, lični meta-learning frejmvork koji predstavlja koncepte i logiku pomoću kojih je moguće razumeti bilo šta u našoj stvarnosti.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kolevke</title>
      <link>https://soba-podstanara.xyz/post/kolevke/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Nov 2021 00:14:21 +3500</pubDate>
      
      <guid>https://soba-podstanara.xyz/post/kolevke/</guid>
      <description>Neki ljudi prave bebe. Ja pravim softver.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sud Ukusa</title>
      <link>https://soba-podstanara.xyz/post/sud_ukusa/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Nov 2021 00:05:19 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://soba-podstanara.xyz/post/sud_ukusa/</guid>
      <description>Tokom odrastanja, bezbroj puta sam čuo onu staru &amp;ldquo;o ukusima ne treba raspravljati&amp;rdquo;. I to najčešće od roditelja. &amp;ldquo;Sine, neki ljudi vole ove, a neki one stvari, i to je prosto tako. Niko ne može da sudi o tome šta je bolje/lošije. Ne postoji univerzalan &amp;ldquo;dobar ukus&amp;rdquo;&amp;rdquo;. I danas tu i tamo čujem ovaj narativ, koji mi se činio toliko očiglednim, da sam tek godinama kasnije kroz indirektne dokaze shvatio da je pogrešan.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Backpfeifengesichter</title>
      <link>https://soba-podstanara.xyz/post/backpfeifengesichter/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Nov 2021 12:31:55 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://soba-podstanara.xyz/post/backpfeifengesichter/</guid>
      <description>U postu o truloj tehnologiji™, pominjao sam automobilsku industriju. I to Nemačku, pre svega. Najviše zaostaju. Neko me skoro pitao: &amp;ldquo;Zašto baš Mercedes/BMW? Šta je sa ostatkom ekipe, VW? Porše? Imaju bolji softver?&amp;rdquo;
 
Hobotnica je jedna od najinteligentnijih vodenih životinja. Naučnici predviđaju da, kada ne bi umirale tako brzo nakon rođenja nove generacije, zbog svoje sposobnosti da uče, bile bi &amp;ldquo;ljudi mora&amp;rdquo;, dominirajući nad svim ostalim morskim životinjama, i malim i velikim.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>AI Etika</title>
      <link>https://soba-podstanara.xyz/post/ai_etika/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Nov 2021 10:12:09 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://soba-podstanara.xyz/post/ai_etika/</guid>
      <description>Sve češće nailazim na onlajn diskusije o etici veštačke inteligencije, u kojima uglavnom preovladava mišljenje da je ovo izračunljiv problem, dok manjina pokazuje nekakav strah koji potiče iz nerazumevanja i gutanja previše SF sadržaja. Ima čak i onih koji verovatno zamišljaju da nas bez jasnih &amp;ldquo;granica&amp;rdquo; čeka Ultron. Njima nema spasa.
Izbacite iz glave da je problem kontrole veštačke inteligencije matematički problem, sa matematičkim rešenjem. Ovo je racionalistička svinjarija istih ljudi koji vam, ako ih pritisnete, neće zaista reći da je poliamorija racionalan izbor, ali suptilno veruju da ste, ako se ne slažete oko poliamorije, nekako manje racionalni.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stvaranje Novca</title>
      <link>https://soba-podstanara.xyz/post/stvaranje_novca/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Nov 2021 15:04:35 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://soba-podstanara.xyz/post/stvaranje_novca/</guid>
      <description>Zamislite jedan rudarski grad. Nekada davno postojao je rudnik, najveći poslodavac u gradu. Kopala se bakarna ruda, i prodavala na globalnom tržištu. Ovo je gradu donosilo finansijske prihode, od kojih su stvoreni restoran, agencija za nekretnine, lekarska ordinacija i crkva. Iako ti ljudi nisu bili zaposleni u rudniku, dobijali su dovoljno mušterija od rudara, koji su u osnovi nabavljali novac van grada.
Eventualno, rudnik je presušio. Rudari su ostali bez posla, jer grad više nije &amp;ldquo;uvozio&amp;rdquo; dovoljno novca da ih sve isplati.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gubitnici #2</title>
      <link>https://soba-podstanara.xyz/post/gubitnici_2/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Oct 2021 12:33:08 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://soba-podstanara.xyz/post/gubitnici_2/</guid>
      <description>Prošle godine, na početku COVID karantina, proveo sam oko 50 sati istražujući virus (na internetu naravno). U to vreme sam verovao da je pobegao iz laboratorije, ali ne i da je ljudska tvorevina. Verovao sam u ovo iz dva razloga:
 Postojala su dva potvrđena laboratorijska bekstva SARSa. Ti slepi miševi nisu poreklom iz Vuhana.  Verovao sam da su slepi miševi doneti u Vuhan iz južne Kine, i da je onda neki njihov prirodni virus zarazio čoveka.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gubitnici #1</title>
      <link>https://soba-podstanara.xyz/post/gubitnici_1/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Oct 2021 15:03:49 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://soba-podstanara.xyz/post/gubitnici_1/</guid>
      <description>Skoro sam slušao ovu pesmu:
 Staring like a stranger from the dirt field Across from my childhood home. Noticed how out of place I looked there. Now it’s a place I can’t afford.
 Zamislite da varate u društvenoj igri. Recimo krišom uzmete 1000$ iz kutije u Monopolu. Na kraju je bezveze kada pobedite, nema osećaja prave satisfakcije. Eventualno, vaši prijatelji više neće želeti da igraju, i prevrnuće tablu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Trula Tehnologija</title>
      <link>https://soba-podstanara.xyz/post/trula_tehnologija/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Oct 2021 20:12:34 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://soba-podstanara.xyz/post/trula_tehnologija/</guid>
      <description>Nisam ljubitelj klasičnog SF-a, u maltene bilo kojoj njegovoj formi. I to iz nekoliko razloga. Pre svega, većina SF autora isuviše artistično i nedovoljno realistično definiše ideje, bez jasnog, logičnog i naučnog smisla/temelja, bilo da je reč o besmislenim kombinezonima (kakve nose ama baš sve rase koje se pominju), letećim vozilima koje se napajaju na benzin, ljudima koji brzinom svetlosti žure nazad kući, kroz galaksiju, da bi onda zapalili sveću dok večeraju u svojoj mračnoj jazbini, ili kompletnoj anatomiji bioloških/silikonskih oblika života.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Maksimiranje Konzumiranja</title>
      <link>https://soba-podstanara.xyz/post/maksimiranje_potrosnje/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Oct 2021 11:41:56 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://soba-podstanara.xyz/post/maksimiranje_potrosnje/</guid>
      <description>Svi stalno putujemo. Odmor koji traje zauvek. Živimo kao digitalni nomadi. Gledamo prelepe stvari, jedemo neverovatnu hranu, obilazimo daleke zemlje&amp;hellip; San.
Ali ne možemo. Neko mora da pravi stvari. Neko mora da kuva hranu. Kladim se da ne zamišljate ove daleke zemlje kao kampovanje bez kojekakvih zaliha.
U razvijenijim zemljama, sve manje i manje ima smisla ostati na jednom mestu i praviti stvari, kada je novac danas praktično besplatan. I to je tragedija zajedničkog dobra, jer sve veći broj ljudi troši sve više vremena na konzumiranje, i sve manje stvari preostaje za konzumaciju.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Silikonska Osoba</title>
      <link>https://soba-podstanara.xyz/post/silikonska_osoba/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Oct 2021 10:22:54 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://soba-podstanara.xyz/post/silikonska_osoba/</guid>
      <description>Uhvatim sebe da povremeno razmišljam o silikonskom obliku ljudskog života, i njegovoj implementaciji danas. Ako izdvojim i svedem svoje misli na neku izračunljivu celinu, to bi izgledalo nekako ovako:
Prvo, podelimo osobu na input-e, kalkulacije i autput-e.
Inputi:  Dve &amp;ldquo;pristojne&amp;rdquo; kamere od 126 MP. (Ljudska retina sadrži oko 120 miliona štapićastih ćelija, i 6 miliona kupastih ćelija). Jedan od onih fensi &amp;ldquo;ASMR&amp;rdquo; mikrofona sa dva uha. Ostali senzori koji su nam sada nevažni.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Eksploatacija Nintendo DS Savegame Fajlova</title>
      <link>https://soba-podstanara.xyz/post/hakovanje_nds_sejvova/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Oct 2021 10:35:12 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://soba-podstanara.xyz/post/hakovanje_nds_sejvova/</guid>
      <description>Modifikacija sejva NDS igrice, i ubacivanje svog kóda u njega je tema ovog tutorijala. On se ne odnosi samo na NDS, već i na bilo koji zatvoreni sistem bez moderne zaštite i njenih standardnih mitigacija kakve se mogu videti danas. Odlučio sam da uzmem DS kao primer, jer, kao što sam već napomenuo, konzola nema maltene nikakvu modernu zaštitu (kao što je recimo NXbit - neki delovi memorije se setuju na no_exec), ili ASLR (baze modula i steka se random menjaju), pa ako ubacite svoj kód negde u memoriju, ponekad možete odmah da skočite na njega, jer nema pravog kernela ili ne-daj-bože hipervizora da se bune.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
